# Метод k-средних

[Задача на Everest](https://everest.distcomp.org/apps/sol/kmeans)

## Постановка задачи

Реализуйте параллельную версию <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/K-means_clustering" target="_blank">метода k-средних</a> на С++ с использованием OpenMP, взяв за основу готовый последовательный вариант программы.

Выполните тестирование параллельной программы с помощью предоставленного сервиса. Постарайтесь достигнуть максимальной производительности (ускорения и эффективности) на всех тестовых наборах данных.

### Последовательная реализация

Последовательная реализация метода k-средних находится в файле <a href="kmeans.cpp" target="_blank">kmeans.cpp</a>. Формат запуска программы:
```
kmeans число_кластеров входной_файл выходной_файл
```

### Входные данные

Для генерации входных данных для метода k-средних в требуемом формате предоставляется программа <a href="datagen.cpp" target="_blank">datagen.cpp</a>. Формат запуска программы:
```
datagen размерность число_точек число_кластеров выходной_файл
```

### Требования к программе

Программа должна быть реализована на C++ с использованием OpenMP.

Программа должна иметь такой же набор аргументов и использовать те же форматы данных, что и последовательная. Число используемых OpenMP потоков не должно явно устанавливаться в программе (должно передаваться только через переменную окружения `OMP_NUM_THREADS`).

В качестве основы должна использоваться предоставленная последовательная версия. Допускаются любые модификации кода и оптимизации, не изменяющие  существенно исходный алгоритм (например, правила генерации начальных центров кластеров, остановки итераций и т.п.). Генератор случайных чисел должен использоваться в одном потоке. Иными словами, параллельная программа должна возвращать такой же результат (выходной файл), что и последовательная версия (с точностью до отличий, вызванных изменением порядка выполнения операций с плавающей запятой, которые на тестовых данных не наблюдаются).

## Тестирование решений

Выполняются тесты на корректность и эффективность на трех различных наборах двумерных данных:
  - данные генерируются с помощью `datagen.cpp`, используя `srand(321)`
  - для каждого набора данных производится запуск программы при различном числе потоков от 1 до 24
  - число кластеров указывается таким же как при генерации данных
  - для каждого запуска выводятся время работы программы, ускорение (относительно предоставленной последовательной реализации) и эффективность
  - также указывается, отличаются ли результаты запуска (выходной файл) от результатов последовательной программы.

По результатам (эффективности, полученной на каждом из наборов данных) вычисляются итоговые баллы.

Время выполнения тестов обычно составляет около 5 минут, лимит сверху - 10 минут. При большом количестве одновременных запросов время ожидания увеличивается, поэтому лучше не откладывать тестирование на последний момент.

## Контрольные вопросы для самопроверки

1. Использованы ли вами все возможности для распараллеливания и оптимизации, которые могли бы дать заметный вклад в производительность? Если нет, то что еще можно было бы сделать?
2. Как зависят ускорение и эффективность от числа потоков? Что происходит при числе потоков большем 12? Почему?
3. Отличаются ли полученные ускорение и эффективность для различных наборов данных (при одинаковом числе потоков)? Почему?

## ЧАВО

**Сколько процессорных ядер и hardware-потоков на машинах, используемых для тестирования решений?**

12 ядер и 24 потока (hyper-threading).
